---
title: >-
    بخش ۱۳
---
# بخش ۱۳

<div class="n" id="bn1"><p>و پادشاه موفق آنست که تامل او از خواتم کارها قاصر نیاید. و نظر بصیرت او باواخر اعمال محیط گردد، و نهمت باختیار کم آزاری و ایثار نکوکاری مصروف دارد و، سخن بندگان ناصح را استماع نماید. </p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بدکاستن و نیک فزودن باید </p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که همی کشت درودن باید </p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و معلومست که ملک به رای صایب و فکرت ثاقب خویش مستقل است و از شنودن این ترهات مستغنی، و هر مثال که دهد جز بتلقین دولت و الهام سعادت نتواند بود. و بدست بندگان همین است که در تقریر نصایح اطناب لازم شمرند. مگر بعضی از حقوق اولیای نعم بادا رسد. و بنده این قدر مقرر می‌گرداند که: اگر رای ملک بیند که زبانهای خاص و عام ثنای او را گویان باشد و دلهای او را جویان. </p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>هرکجا فریاد خیزد مقصد فریاد باش</p></div>
<div class="m2"><p>سایه بر مظلوم گستر آفتاب داد باش</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و شاه ازین موعظت مستغنی است، و این غلو بدان رفت تا برای یک زن چندین فکرت بضمیر مبارک راه ندهد، که از تمتع دوازده هزار زن که در خدمت سرای‌اند بازماند و ازان فایده ای حاصل نیاید. </p></div>